政治學者 從體制內外衝擊極權

政治學者 從體制內外衝擊極權

「沒有美麗島，沒有台灣民主。」台灣中研院社會研究所兼任研究員吳乃德由《美麗島》創刊開始已經投稿，美麗島事件發生時，他於美國攻讀博士學位，未被波及，但身邊朋友盡被拘捕、折磨，身在異邦的吳乃德也感同身受；台灣捱過最難熬的時光，吳乃德現時觀望香港，都認為比當年「美麗島」時期有過之而無不及。他認為，面對的政權不一樣，香港人應在體制內外夾擊，繼續抗爭。

相關新聞：濫法整治追夢者 人權律師鎮壓不言退

抓捕解決不了問題

吳乃德現年71歲，當時身在外國的他做了一件很「幼稚」的事：戒煙。因為他覺得，要抗爭，必須把身體照顧好。人在外，看的事情也可能比較客觀，他指，當時的政府儼如獨裁政權，面對反抗，國民黨政府鎮壓、逮捕，他卻發現：「解決不了問題，越抓人越多，律師出來，太太也出來了，還要再抓嗎？再抓會面臨甚麼情況？」加上當時外國開始關注台灣內部的人權狀況，國民黨不得不讓步。

總統李登輝在1990年5月20日就職當日宣佈特赦，成功在體制內改革，香港被捕人數已過6,000人，但能跟隨台灣模式，將榮光歸香港嗎？「當時的國民黨跟現在的北京政權非常不一樣，在那幾年是非常脆弱。」吳乃德指出，事件後國民黨實力已不斷削弱，不過現在香港人面對的不但是港府，還有背後的中共；他指，現在香港人在體制外的抗爭已十分成功，吳建議，區議會民主派大勝，抗爭者應鞏固成果，各光譜的支持者尋求共識，「選擇一個可以認同的中心」，體制內外，雙線進行，「不是放棄、不是轉移，而是同時，一個政治領袖不可能說我只要自由人權民主，不關心你的人民的實際生活困難，那是不可能的。」剛過去的區選為我們帶來一點星光，明年的立法會選舉，會是我們的「美麗島」嗎？

sorry 借個位

男銷售員 6 月涉推跌六旬男子致死被控謀殺 控方近半年仍未能確定死因